**田浩江**（），生于中國[北京](../Page/北京.md "wikilink")，[山西](../Page/山西.md "wikilink")[晋城人](../Page/晋城.md "wikilink")，旅美华裔[男低音歌唱家](../Page/男低音.md "wikilink")。田浩江的父母均从事音乐工作，但他少时并不喜爱音乐。[文化大革命中](../Page/文化大革命.md "wikilink")，他高中毕业，被分配到[北京锅炉厂当工人](../Page/北京锅炉厂.md "wikilink")。1976年，他考入[中央音乐学院声乐班](../Page/中央音乐学院.md "wikilink")，毕业后进入[中央乐团合唱团](../Page/中央乐团合唱团.md "wikilink")。1983年，田浩江赴美留学，在1987年获得[科罗拉多大学丹佛分校声乐表演硕士学位](../Page/科罗拉多大学丹佛分校.md "wikilink")。1991年，他与美国[大都会歌剧院签约](../Page/大都会歌剧院.md "wikilink")，此后在多家重要歌剧院演出，出演歌剧超过四十部，场次逾一千三百场。评论认为他的聲音低沉、厚實，共鳴豐滿，運轉靈敏，有很强的音樂表現力。

## 早年

田浩江生于音乐之家。他的父亲[田耘和母亲](../Page/田耘.md "wikilink")[陆原](../Page/陆原.md "wikilink")（本名都桂英\[1\]）都是山西晋城人\[2\]，十几岁时就在[抗日战争中加入抗敌演剧二队](../Page/抗日战争.md "wikilink")\[3\]。[中华人民共和国成立后田耘和陆原在](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[总政歌舞团任职](../Page/总政歌舞团.md "wikilink")，田耘是指挥家兼作曲家，陆原是作曲家。\[4\]

田浩江小时候并不喜欢音乐。据母亲陆原回忆，当时田浩江不想学钢琴，每次上钢琴课都要哭，那时他更想成为一名画家。\[5\]田浩江回忆，小时候他得了一种罕见的[皮肤病](../Page/皮肤病.md "wikilink")，他是[亚洲第三例](../Page/亚洲.md "wikilink")。当时的治疗方法需要先拔掉头发再涂药，田浩江的父母就在下班之后给他拔头发。父母一边拔他的头发，一边播放西方音乐唱片，久而久之田浩江听到西方音乐就头皮发痛，他很多年都不敢听西方音乐。\[6\]

田浩江先后就读于[北京十一学校分校总政万寿寺实验小学和](../Page/北京十一学校.md "wikilink")[北京师范大学第二附属中学](../Page/北京师范大学第二附属中学.md "wikilink")。\[7\]田浩江回忆，他对西方音乐态度的转折发生在1966年。那时，由于[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")，田浩江的父母被下放[干校](../Page/五七干校.md "wikilink")。父母离家那天，田浩江和哥哥帮忙收拾行李，找到了一张[贝多芬](../Page/贝多芬.md "wikilink")《[田园交响曲](../Page/第6號交響曲_\(貝多芬\).md "wikilink")》的唱片，那已是田家最后一张唱片。田耘让孩子们用手摇[留声机播放了那张唱片](../Page/留声机.md "wikilink")，并给孩子们讲解了这首交响曲。那首交响曲是文化大革命前田耘指挥的最后一首西方交响曲。田浩江深受感动。他把这作为自己的“西方音乐启蒙课”。\[8\]

田浩江的父母下放干校十二年后才回到北京。1970年，田浩江从北京师范大学第二附属中学高中毕业，被分配到[北京锅炉厂](../Page/北京锅炉厂.md "wikilink")，担任钣金工。在工厂上班期间，田浩江在工厂宣传队拉手风琴，一直想投考部队文工团入伍。但是那时他的父母正被审查，田浩江无法投考。1976年，[中央乐团联合](../Page/中央乐团.md "wikilink")[中央音乐学院开办声乐专修班](../Page/中央音乐学院.md "wikilink")，田浩江报名考试。工厂领导警告他，说这是他最后一次机会，如果考不上就只能好好当工人，工厂不会再给他开介绍信了。这年11月，田浩江收到了录取通知书。\[9\]

## 学习声乐

1976年，田浩江开始师从[方应暄](../Page/方应暄.md "wikilink")、[王振民学习声乐](../Page/王振民.md "wikilink")。1977年进入中央音乐学院声乐班后，他又跟从[韩德章学习](../Page/韩德章.md "wikilink")。三年后，田浩江毕业，被分配到[中央乐团合唱团](../Page/中央乐团合唱团.md "wikilink")。赴美之前，他已是中央乐团的“腕儿”。1983年，田浩江到美国[科罗拉多大学丹佛分校学习声乐](../Page/科罗拉多大学丹佛分校.md "wikilink")，1987年获得声乐表演硕士学位。在丹佛大学学习期间，田浩江六次在国际声乐比赛中获奖。田浩江回忆，初到美国，他只有35美元\[10\]（一说只有50美元\[11\]），到美国的第二天就花掉8美元到[大都会歌剧院听](../Page/大都会歌剧院.md "wikilink")[帕瓦罗蒂出演的](../Page/帕瓦罗蒂.md "wikilink")[威尔第歌剧](../Page/威尔第.md "wikilink")《》。在美国求学时，田浩江白天学习，晚上打工。他曾当过刷碗工、粉刷匠、图书馆员、餐馆钢琴师。\[12\]

在美国期间，田浩江与廖英华（英文名玛莎，）相恋。二人1982年初识于[上海](../Page/上海.md "wikilink")。廖英华在[香港长大](../Page/香港.md "wikilink")，后来赴美学习\[13\]，获[遗传学博士学位](../Page/遗传学.md "wikilink")\[14\]。廖英华那时在科罗拉多大学医学院任教，1982年她到中国担任[访问学者](../Page/访问学者.md "wikilink")。田浩江到丹佛之后，两人的关系逐渐升温。然而，由于田浩江一直没有拿到有分量的演出合同，二人迟迟没有结婚。1991年，田浩江成功与[大都会歌剧院签约](../Page/大都会歌剧院.md "wikilink")。拿到合同当天，田浩江与玛莎结婚。因为田浩江演出事务繁忙，玛莎大约在1996年辞去科研工作，成为专职太太。\[15\]

## 1991年之后

1991年与大都会歌剧院首次签约之后，田浩江长期与大都会歌剧院合作。1992年，他登陆[法国](../Page/法国.md "wikilink")[里昂新歌劇院](../Page/里昂新歌劇院.md "wikilink")，这是他首次在[欧洲演出](../Page/欧洲.md "wikilink")。除了美国主要的歌剧院，田浩江曾在[柏林州立歌劇院](../Page/柏林州立歌劇院.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、法国里昂新歌剧院、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[佛羅倫斯市立劇院](../Page/佛羅倫斯市立劇院.md "wikilink")、[维罗纳圆形竞技场](../Page/维罗纳圆形竞技场.md "wikilink")、[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")[哥伦布剧院等多家歌剧院演出](../Page/哥伦布剧院.md "wikilink")。他演出的歌剧超过四十部，场次逾一千三百场。他曾与[帕瓦罗蒂](../Page/帕瓦罗蒂.md "wikilink")、[多明戈合作演出十一部歌剧](../Page/多明戈.md "wikilink")，场次超过百场。\[16\]外界称他是“大都会歌剧院曝光率最高、最耀眼的华裔歌唱家”，评价他音色优美、风格纯正、充满感情而有分寸。\[17\]评论认为他的聲音低沉、厚實，共鳴豐滿，運轉靈敏，有很强的音樂表現力，是“西方歌剧界最成功的中国歌唱家”。他还获得[第51届格莱美奖的](../Page/第51届格莱美奖.md "wikilink")“最佳歌剧录音奖”的提名。\[18\]

2008年，田浩江的自传《》（）在美国出版。\[19\]此外，他在2012年演出了自传体舞台剧《我歌我哥》，还参加了[全民大剧团话剧](../Page/全民大剧团.md "wikilink")《短波》的演出。\[20\]

## 參考資料

## 外部链接

  - [田浩江](http://www.cn-haojiangtian.com/)
  - [Hao Jiang Tian](http://www.haojiangtian.com/)
  - [田浩江](http://weibo.com/p/1004062740985125)的新浪微博

[Category:美国男歌手](../Category/美国男歌手.md "wikilink")
[Category:中国男歌手](../Category/中国男歌手.md "wikilink")
[Category:男低音](../Category/男低音.md "wikilink")
[Category:华裔美国人](../Category/华裔美国人.md "wikilink")
[Category:百人会会员](../Category/百人会会员.md "wikilink")
[H浩](../Category/田姓.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Category:晋城人](../Category/晋城人.md "wikilink")
[Category:中央音乐学院校友](../Category/中央音乐学院校友.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.

19.

20.